\chapter{GAMBARAN OBJEK STUDI}

\section{Gambaran Umum Perusahaan }
\subsection{Profil Perusahaan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/kantorpos} 
    \caption{Kantor Pos Pertama}
\end{figure}

Sejarah mencatat keberadaan Pos Indonesia begitu panjang, Kantorpos pertama didirikan di Batavia (sekarang Jakarta) oleh Gubernur Jenderal G.W Baron van Imhoff pada tanggal 26 Agustus 1746 dengan tujuan untuk lebih menjamin keamanan surat-surat penduduk, terutama bagi mereka yang berdagang dari kantor-kantor di luar Jawa dan bagi mereka yang datang dari dan pergi ke Negeri Belanda. Sejak itulah pelayanan pos telah lahir mengembangkan peran dan fungsi pelayanan kepada publik. Setelah Kantorpos Batavia didirikan, maka empat tahun kemudian didirikan Kantorpos Semarang untuk mengadakan perhubungan pos yang teratur antara kedua tempat itu dan untuk mempercepat pengirimannya. Rute perjalanan pos kala itu ialah melalui Karawang, Cirebon dan Pekalongan.
Pos Indonesia telah beberapa kali mengalami perubahan status mulai dari Jawatan PTT (Post, Telegraph dan Telephone). Badan usaha yang dipimpin oleh seorang Kepala Jawatan ini operasinya tidak bersifat komersial dan fungsinya lebih diarahkan untuk mengadakan pelayanan publik. Perkembangan terus terjadi hingga statusnya menjadi Perusahaan Negara Pos dan Telekomunikasi (PN Postel). Mengamati perkembangan zaman dimana sektor pos dan telekomunikasi berkembang sangat pesat, maka pada tahun 1965 berganti menjadi Perusahaan Negara Pos dan Giro (PN Pos dan Giro), dan pada tahun 1978 berubah menjadi Perum Pos dan Giro yang sejak ini ditegaskan sebagai badan usaha tunggal dalam menyelenggarakan dinas pos dan giropos baik untuk hubungan dalam maupun luar negeri. Selama 17 tahun berstatus Perum, maka pada Juni 1995 berubah menjadi Perseroan Terbatas dengan nama PT. Pos Indonesia (Persero).
Dengan berjalannya waktu, Pos Indonesia kini telah mampu menunjukkan kreatifitasnya dalam pengembangan bidang perposan Indonesia dengan memanfaatkan insfrastruktur jejaring yang dimilikinya yang mencapai sekitar 24 ribu titik layanan yang menjangkau 100 persen kota/kabupaten, hampir 100 persen kecamatan dan 42 persen kelurahan/desa, dan 940 lokasi transmigrasi terpencil di Indonesia. Seiring dengan perkembangan informasi, komunikasi dan teknologi, jejaring Pos Indonesia sudah memiliki lebih dari 3.800 Kantorpos \textit{online}, serta dilengkapi \textit{electronic mobile} pos di beberapa kota besar. Semua titik merupakan rantai yang terhubung satu sama lain secara solid dan terintegrasi. Sistem Kode Pos diciptakan untuk mempermudah \textit{processing} kiriman pos dimana tiap jengkal daerah di Indonesia mampu diidentifikasi dengan akurat.

Pada PT. Pos Indonesia terdapat divisi Solusi Teknologi Informasi. Divisi tersebut mempunyai peranan penting di dalam perusahan. PT. Pos Indonesia ini terletak di Jl. Asia Afrika No.49, Braga, merupakan suatu divisi yang bertugas dan bertanggung jawab atas pengelolaan pengaduan \textit{ticketing} berdasarkan kebutuhan yang telah ditetapkan guna memenuhi kebutuhan perusahaan. Pengaduan \textit{ticketing} ini dilakukan oleh semua pihak karyawan atau pegawai. Penanganan pengaduan nantinya akan ditangani oleh \textit{technical support} berdasarkan bidang keahliannya. Data yang digunakan pada penelitian ini adalah data-data pengaduan di PT. Pos Indonesia Bandung 40000.

\subsection{Visi Dan Misi Perusahaan}
\subsubsection{Visi}
Sebagai pendukung utama manajemen dalam pengembangan karyawan \textit{people development} melalui penciptaan karyawan, tim, dan organisasi pembelajaran yang mampu mengelola berbagai pengetahuan strategi untuk meningkatkan efektivitas perusahaan.
\subsubsection{Misi}
\begin{enumerate}
\item Menyusun dan menyelenggarakan desain program pengelolaan dan pengembangan karyawan \textit{(people management)}.
\item Mengelola berbagai pengetahuan strategis yang harus dimiliki perusahaan \textit{(knowledge management)}.
\item Membentuk karyawan yang berkarakter dan mampu menjalankan budaya perusahaan \textit{(character and culture building)}.
\item Menyiapkan sarana dan prasarana penyelenggaran pembelajaran \textit{ (learning environment)}.
\end{enumerate}


\section{Job Deskripsi Perusahaan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/stuktur.JPG} 
    \caption{Struktur Organisasi Perusahaan}
    \label{stuktur}
\end{figure}
\subsection{Bagian Pengaduan (\textit{Ticketing})}
\begin{enumerate}
\item Bagian pengaduan dipimpin oleh Manajer solusi teknologi informasi
\item Tugas pokok solusi teknologi informasi adalah bertanggung jawab atas pengelolaan pengaduan berdasarkan tingkat kesulitan masalah guna memenuhi kebutuhan perusahaan.
\item Untuk mendukung tugas pokok tersebut, Manajer solusi teknologi informasi melaksanakan aktivitas :
\begin{enumerate}
\item Merancang model pengaduan \textit{ticketing} sebagai pedoman dalam implementasi pengaduan \textit{ticketing} berdasarkan tingkat kesulitan masalah untuk menangani inkosistensi;
\item Merumuskan sasaran-sasaran dan rencana pengaduan penyelesaian \textit{ticketing};
\item Menyusun metode pengelolaan dan pengaduan \textit{ticketing};
\item Mencari informasi dan menyusun \textit{database}  pengaduan \textit{ticketing};
\item Mengembangkan dan meng-update status pengaduan \textit{ticketing};
\item Mengelola dan mengadministrasi semua pengaduan \textit{ticketing};
\item Memverikasi semua pengaduan \textit{ticketing} yang masuk ke bagian administrator \textit{technical support};
\item Mengevaluasi pengaduan \textit{ticketing}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Referensi Data}
\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder adalah data yang diperoleh secara  tidak langsung dan pada umumnya berupa dokumen atau file yang telah tersusun dalam arsif baik yang dipublikasikan ataupun tidak dipublikasikan. Data sekunder yang peneliti lakukan diantaranya dengan melakukan studi pustaka dan pengambilan data dari perusahaan.

\subsubsection{Kriteria Penilaian}
Berikut adalah survei yang telah dilakukan penulis. Adapun  Kriteria nya sebagai berikut, Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{kriteriabab3} 
\begin{table}[!htbp]
\caption{Kriteria Pengaduan}
\label{kriteriabab3}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    No & Kriteria Pengaduan \\
    \hline
        1 & Ketersediaan sumberdaya manusia \\
        \hline
         2& Bidang \\
         \hline
         3& \textit{Frequency} \\
         \hline
         4& \textit{Durability} \\
         \hline
         5& Waktu Pengaduan\\
         \hline
         6& Pengerjaan \\
         \hline
         7& Target Individu \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\pagebreak
\subsubsection{Data Penilai}
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{penilai}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Penilai}
\label{penilai}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    No & Nama Penilai & Keterangan \\
    \hline
        1 & Julianto Sumantri & Manajer Divisi Solusi Teknologi Informasi  \\
        \hline
         2 & Ading Suryana & Anggota Divisi Solusi Teknologi Informasi \\
         \hline
         3 & Ahmad Fauzi &  Anggota Divisi Solusi Teknologi Informasi \\
         \hline
        4 & Angga Megaswara & Rekan Kerja \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Data Primer}
Data primer adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, data primer ini merupakan data yang penting karna data ini akan digunakan untuk acuan pembuatan \textit{system }yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan kuesioner dan wawancara terhadap narasumber di dalam perusahaan.
\subsubsection{Perancangan Kuesioner}

% \usepackage{multirow}


\begin{table} [!htbp]
\caption{Kuesioner}
\label{kuesioner}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|}
\hline

\multirow{ 2}{*}{No} & \multirow{2}{*}{Pernyataan} & \multicolumn{5}{c} {Kata Kunci} \\ 
\cline{3-7} & & STS & TS & R & S & SS \\ 

\hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah menurut anda penting untuk \\ mengetahui seberapa sering masalah dilaporkan ?  \end{tabular}                                             
&     &    &   &  &              \\
\hline

2  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}  Apakah jumlah \textit{technical support} \\ mempengaruhi penyelesaian pengaduan masalah ? \end{tabular}
&     &    &   &   &              \\
\hline

3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}  Apakah \textit{technical support} yang bekerja \\ sudah sesuai dengan masing-masing jobdesk yang\\ diberikan ? \end{tabular}              
&     &    &   &   &              \\
\hline

4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah penting untuk mengetahui berapa \\ lama waktu yang dibutuhkan \textit{technical support} \\ untuk mengatasi masalah yang dilaporkan ? \end{tabular}                                                         &     &    &   &   &              \\
\hline

5  &  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah dalam 1 bulan \textit{technical support} \\ dapat menyelesaikan pengaduan masalah sesuai \\ dengan target yang telah ditetapkan ? \end{tabular}                             
&     &    &   &   &              \\

\hline

6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah menurut anda penting upaya \\  jaminan mutu terhadap penyelesaian pengaduan \\ masalah untuk memberikan ferivikasi ulang ?    \end{tabular}                         
&     &    &   &   & \\
\hline

\end{tabular}
\end{table}


\pagebreak
\subsubsection{Perancangan Wawancara}
\par Narasumber: Ading Suryana
\par Hari/Tanggal: Selasa, 27 Agustus 2017

\begin{table}[!ht]
\caption{Wawancara}
\label{wawancara}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
No & \multicolumn{1}{c|}{Pertanyaan dan Jawaban}                                                                                         \\ \hline1  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A: Bapak kalau saya boleh tau apa saja kriteria\\      yang terdapat pada aplikasi \textit{trouble ticketing} di PT. Pos Indonesia?\\ B: Kriterianya ada 7 yaitu, ketersediaan sumberdaya manusia (SDM), \\ bidang keahlian, \textit{frequency}, \textit{durability}, waktu pengaduan, waktu\\      pengerjaan dan target individu.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
2  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A: Kemudian pak, apakah ada lagi pembagian kriteria dari kriteria yang\\      sudah di tentukan tadi pak\\ B: Ada, kriterianya masih di bagi dalam beberapa, bisa dilihat dengan \\      data yang sudah diberikan.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            \\ \hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A: Lalu bagaimana ya pak penentuan setiap nilai bobotnya?\\ B: Penentuan nilai bobotnya sudah ditentukan oleh PT. Pos, dimana waktu \\      pengaduan dan waktu pengerjaan memiliki nilai bobot 20\%, untuk bidang \\      keahlian nilainya 20\% juga, ketersediaan sumberdaya manusia (SDM) memiliki\\      nilai bobot 15\%,  \textit{frequency} memiliki nilai bobot 15\%, \textit{durability} memiliki nilai  \\bobot 5\% dan target individu memiliki nilai bobot 5\% juga, sehingga total \\ bobot dari semua kriteria 100\%.\end{tabular}                                                                                                                                                          \\ \hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A: Pak berapa banyak tiket pengaduan masalah dalam 1 hari?\\ B: Pengaduannya berkisar dari 1-12 tiket dalam/1 hari.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            \\ \hline
5  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A: Kemudian pak dalam 1 hari berapa banyak tiket yang bisa ditangani?\\ B: Biasanya yang ditanganin berkisar 1-5 tiket pengaduan.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
6  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A: Lalu bagaimana dengan durasi waktu pengerjaan dalam 1 tiket \\      pananganan pengaduan masalah pak?\\ B: Untuk durasi waktu penanganannya dilihat berdasarkan permasalahan\\ yang      di adukan pada sistem \textit{ticketing}, tergantung dari mudah dan susahnya \\ pengaduan   masalah. Biasanya dalam 1 tiket durasi pengerjaannya 1 hari  karena \\ berdasarkan     tingkat kesulitan yang dihadapai oleh \textit{technical support}, kemudian \\ ada juga      beberapa tiket yang durasi pengerjaannya paling lambat ditangani \\dalam 3 hari.\end{tabular}                                                                     \\ \hline
7  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}A: Permasalahan apa saja yang ditangi oleh \textit{technical support}?\\ B: Permasalahannya berupa pengaduan koneksi internet terputus, jaringan \\ yang      lambat, kerusakan pada kabel UTP, gangguan pada \textit{switch}, terkadang \\ muncul     tulisan dimonitor (\textit{insert system disk}, sistem 32 \textit{missing}), dan \\ terkadang sistem      bekerja normal tetapi windows selalu masuk pada \textit{setting} \\\textit{safe mode}, ada juga   permasalahan \textit{operating system}, human \textit{error} pada \\ aplikasi yang digunakan,      kemudian aplikasi \textit{error} kembali ke halaman \\ sebelumnya  dan yang paling      banyak pengaduan yaitu \textit{riset imei}.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Data \textit{Sample} Pengaduan Masalah \textit{Ticketing} Pada Bulan Maret dan April 2019 Kantor Pos Indonesia Bandung 40000}
\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/1}
    \label{1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/2}
    \label{2}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/3}
    \label{3}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/4}
    \label{4}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/5}
    \label{5}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/6}
    \label{6}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/7}
    \label{7}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/8}
    \label{8}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/9}
    \caption{Data Pengaduan Masalah \textit{Ticketing}}
    \label{9}
\end{figure}